\section{Hardwarekomponenten}
\label{sec:hwcomp}
Dieses Kapitel beschäftigt sich genauer mit den verwendeten Hardwarekomponenten. Es wird zunächst der eingesetzte Mikrocontroller vorgestellt, bevor die periphere Hardware erläutert wird. Abschließend wird noch der 3D Drucker vorgestellt, welcher verwendet wurde, um das Gehäuse für den Mikrocontroller herzustellen.
\FloatBarrier
\subsection{Arduino}
Für die Steuerung der verschiedenen Hardwarekomponenten wurde in diesem Projekt das Due Board aus der weit verbreiteten Arduino Serie verwendet.
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=1\textwidth]{arduinodue.jpg}
  \caption{Draufsicht auf das Arduino Due Board}
  \label{fig:arduinodue}
\end{figure}
Abbildung \ref{fig:arduinodue} zeigt das Board von Oben. Es ist eine Vielzahl an Anschlüssen zu erkennen, darunter 54 digitale I/O Pins, 12 analoge Eingänge, 4 UART Schnittstellen und eine SPI Schnittstelle. 

Wichtig zu erwähnen ist hier, dass alle Pins des Boards mit LVTTL Pegel  (3,3V) arbeiten, im Gegensatz zu vielen anderen Arduino Boards, die mit 5V arbeiten. Bei vielen neueren Mikrocontrollern wird der LVTTL Pegel verwendet, um den Stromverbrauch zu verringern. Allerdings muss für Komponenten, die mit einer höheren Spannung arbeiten, eine Spannungswandlung vorgenommen werden, um das Board nicht zu beschädigen.

Beim verbauten Mikrocontroller handelt es sich um einen Atmel SAM3X8E 32-Bit, basierend auf dem Cortex-M3. Dieser arbeitet mit bis zu 84 MHz und bietet 512 kByte an Flash Speicher für Programme.

Bezüglich der Spannungsversorgung, ist das Board flexibel. Am DC Eingang können 5-12V anliegen, alternativ kann das Board auch über den USB Anschluss mit 5V versorgt werden. Es ist ebenso möglich, das Board per Batterie zu betreiben. Somit sind viele Strategien möglich, um das Board im Fahrzeug mit Spannung zu versorgen.

\FloatBarrier
\subsection{Ultraschallsensoren}
Als Ultraschallsensoren wird das für den Arduino empfohlene Ultraschallmodul HC-SR04 (Abbildung \ref{fig:hc-sr04}) verwendet. Es verfügt über eine eigene Clock und muss nur über zwei digitale IO-Ports angesteuert werden (Trigger und Echo).\\
Durch setzen des Triggers auf 'HIGH' wird ein hochfrequentes Signal erzeugt, welches an einer Oberfläche reflektiert wird und im Empfänger des Moduls erfasst wird. Das Modul setzt dann Echo auf 'HIGH', was dann am digitalen Eingang des Arduinos erfasst werden kann.\\
Die Berechnung des Abstands zwischen Sensor und erfasstem Gegenstand erfolgt dann unter Abhängigkeit der Laufzeit und der Schallgeschwindigkeit in Luft durch:
$$ \text{Abstand [cm]} = \frac{\text{Laufzeit [s]} \cdot 0,03432}{2} $$ 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{bilder/HC-SR04}
\caption{Ultraschallmodul HC-SR04 }
\label{fig:hc-sr04}
\end{figure}



\clearpage

\FloatBarrier
\subsection{SIM800L GSM Modul}
Bei dem verwendeten GSM Modul handelt es sich um das SIM800L von der Firma SIMCom. Das Evaluation Board verfügt sowohl über ein SIM Karten Connector, als auch über die notwendig Elektronik zur Strombegrenzung und Pegelwandlung, so dass diese direkt an die Digital-IO Ports angeschlossen werden kann. Die Spannungsversorgung wird jedoch aus später erläuterten Gründen über eine externe Quelle, statt über den Arduino, realisiert.

\par\medskip 
\begin{figure}[h] \centering
	\begin{minipage}[h]{0.475\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{bilder/sim800l.jpg}
		\caption{Oberseite des SIM800L EVB}
		\label{fig:sim8001}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.475\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{bilder/sim800ldownside.png}
		\caption{Unterseite des SIM800L EVB}
		\label{fig:sim8002}
	\end{minipage}
\end{figure}
Abbildung \ref{fig:sim8001} zeigt das EVB von Oben. An der Oberseite des Boards befindet sich neben dem ESD Symbol der U.FL Mini Anschluss für die Antenne. Es sind zwei LEDs verbaut, um den Verbindungsstatus anzuzeigen, bzw. als Signal für eingehende Anrufe. 
\par\medskip
In Abbildung \ref{fig:sim8002} ist das Pinout des EVB zu sehen, sowie der Slot für die SIM Karte. Der Anschluss besteht aus folgenden Pins:
\begin{itemize}
	\item 5V/4V - Spannungsversorgung
	\item GND
	\item VDD - Referenzspannung für UART Interface
	\item SIM\_TXD - UART TX Leitung
	\item SIM\_RXD - UART RX Leitung
	\item RST - Reset Eingang
\end{itemize}
Wichtig zu erwähnen ist hierbei, dass das Modul im Sendemodus bis zu 2A an Strom benötigt. Da die Pins des Arduino auf 800mA begrenzt sind, wird eine zusätzliche Stromquelle benötigt.
\par\medskip
Nach dem Anschließen des Moduls kann eine Kommunikation über die UART Schnittstelle, mittels AT-Befehlen stattfinden. In Abschnitt \ref{sec:arduinoSoftware} wird die Kommunikation mit dem Modul über die Software auf dem Arduino Board beschrieben.

\FloatBarrier
\subsection{3,2" TFT LCD Display}
Zur Visualisierung der Messwerte am Modellfahrzeug wird das 3,2" TFT LCD Display SKU 20-11-C45 (Abbildung \ref{fig:display}) von Saint Smart verwendet. Der mitgelieferte Shield routet die Pinbelegung des Displays passend zum Arduino Mega, so dass die dazu passenden Bibliotheken ohne weitere Anpassungen der Pinbelegung verwendet werden können.\\
Das Display verfügt über ein touch panel und einen SD-Karten Anschluss, die aber in diesem Projekt keine Verwendung finden.\\
Für die Darstellung der Daten sowie eines Piktogramms wird die UTFT_SDRaw Bibliothek benutzt, welche die Verwendung von Bildern im RAW-Format erlaubt.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{bilder/Display}
\caption{3,2" TFT LCD Display und Shield}
\label{fig:display}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsection{Gyroskop}
Der InvenSense MPU-6050 Sensor enthält einen MEMS-Beschleunigungssensor und einen MEMS-Gyrosensor in einem Chip und ist auf dem GY-521 breakout board erhältlich. Es liefert eine 16-bit Auflösung je Kanal. X-,Y- und Z-Kanal können gleichzeitig erfasst werden. Der Sensor verwendet den I2C-Bus zur Verbindung mit dem Arduino.\\

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{bilder/mpu-6050}
\caption{3 Achsen Gyrosensormodul MPU 6050}
\label{fig:gyro}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsection{3D Drucker}
Bei dem ANET A8 (Abbildung \ref{fig:aneta8}) handelt es sich um einen 3D - Filamentdrucker. Er verfügt über ein beheitzbares Bett und hat eine maximale Druckfläche von 220 mm $\times$ 220 mm bei einer Druckhöhe von 250 mm. Als Druckfläche wird eine BuildTak Dauerdruckplatte verwendet.\\

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{bilder/ANETA8}
\caption{3D Filamentdrucker ANET A8}
\label{fig:aneta8}
\end{figure}


